% arara: xelatex
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{physics}


\usepackage{tikz} % картинки в tikz
\usepackage{microtype} % свешивание пунктуации

\usepackage{array} % для столбцов фиксированной ширины

\usepackage{indentfirst} % отступ в первом параграфе

\usepackage{sectsty} % для центрирования названий частей
\allsectionsfont{\centering}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb} % куча стандартных математических плюшек

\usepackage{comment}

\usepackage[top=2cm, left=1.2cm, right=1.2cm, bottom=2cm]{geometry} % размер текста на странице

\usepackage{lastpage} % чтобы узнать номер последней страницы

\usepackage{enumitem} % дополнительные плюшки для списков
%  например \begin{enumerate}[resume] позволяет продолжить нумерацию в новом списке
\usepackage{caption}

\usepackage{url} % to use \url{link to web}

\usepackage{fancyhdr} % весёлые колонтитулы
\pagestyle{fancy}
\lhead{ПСМО, осень-зима 2022}
\chead{}
\rhead{Контрошечка, 2022-11-18}
\lfoot{}
\cfoot{DON'T PANIC}
\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\usepackage{tcolorbox} % рамочки!

\usepackage{todonotes} % для вставки в документ заметок о том, что осталось сделать
% \todo{Здесь надо коэффициенты исправить}
% \missingfigure{Здесь будет Последний день Помпеи}
% \listoftodos - печатает все поставленные \todo'шки


% более красивые таблицы
\usepackage{booktabs}
% заповеди из докупентации:
% 1. Не используйте вертикальные линни
% 2. Не используйте двойные линии
% 3. Единицы измерения - в шапку таблицы
% 4. Не сокращайте .1 вместо 0.1
% 5. Повторяющееся значение повторяйте, а не говорите "то же"



\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguages{english}

% download "Linux Libertine" fonts:
% http://www.linuxlibertine.org/index.php?id=91&L=1
\setmainfont{Linux Libertine O} % or Helvetica, Arial, Cambria
% why do we need \newfontfamily:
% http://tex.stackexchange.com/questions/91507/
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Linux Libertine O}

\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*}

%% эконометрические сокращения
\DeclareMathOperator{\Cov}{\mathbb{C}ov}
\DeclareMathOperator{\Corr}{\mathbb{C}orr}
\DeclareMathOperator{\Var}{\mathbb{V}ar}

\let\P\relax
\DeclareMathOperator{\P}{\mathbb{P}}

\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
% \DeclareMathOperator{\tr}{trace}
\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\plim}{plim}
\DeclareMathOperator{\pCorr}{\mathrm{p}\mathbb{C}\mathrm{orr}}


\newcommand \hb{\hat{\beta}}
\newcommand \hs{\hat{\sigma}}
\newcommand \htheta{\hat{\theta}}
\newcommand \s{\sigma}
\newcommand \hy{\hat{y}}
\newcommand \hY{\hat{Y}}
\newcommand \e{\varepsilon}
\newcommand \he{\hat{\e}}
\newcommand \z{z}
\newcommand \hVar{\widehat{\Var}}
\newcommand \hCorr{\widehat{\Corr}}
\newcommand \hCov{\widehat{\Cov}}
\newcommand \cN{\mathcal{N}}
\newcommand \RR{\mathbb{R}}
\newcommand \NN{\mathbb{N}}
\newcommand{\cF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\cH}{\mathcal{H}}


\begin{document}


% Правила: 80 минут, можно использовать чит-лист А4 с любым содержимым: очно (заочно для тех, кто не может очно).

\begin{enumerate}

\item Ёжику досталась обучающая выборка для задачи классификации: \newline
целевая переменная $y=(1, -1, -1, 1, 1)$ и предиктор $x=(1, 2, 3, 4, 5)$.

Медвежонок выбирает одно наблюдение из пяти равновероятно, обозначим с помощью $Y$ и $X$ 
полученные случайные значения целевой переменной и предиктора. 
Ёжик может задать Медвежонку один вопрос вида «правда ли, что $X$ больше константы $c$?».

Какую $c$ надо выбрать Ёжику, чтобы минимизировать $H(Y|Q)$, где $Q$ — это ответ Медвежонка? 


Подсказка: если $h(t) = -t\ln t$, то $h(1/2)=0.347$, $h(1/3)=0.366$, $h(2/3)=0.270$, $h(3/4)=0.216$, $h(2/5)=0.367$,
впрочем, задачу можно полностью решить и без этих цифр :)



\item Ежу понятно, что математическое ожидание первой производной лог-функции правдоподобия тождественно равно нулю.
Производная нуля равна нулю. Для хорошей функции правдопобия производная от ожидания первой производной равна ожиданию второй производной. 
Ожидание второй производной лог-функции правдоподобия со знаком минус называется информацией Фишера. 
Следовательно, информация Фишера всегда равна нулю. 

Найдите качественную ошибку в этом рассуждении. 



\item Хорошо обученная свинья тратит на поиск одного трюфеля экспоненциальное время с ожиданием $\mu$ минут. 
Поиск различных трюфелей независим. 
Жерар Депардье, к сожалению, замерял время поиска 100 трюфелей только тремя диапазонами: 
от 0 до 10 минут (20 трюфелей), от 10 до 20 минут (50 трюфелей), более 20 минут (30 трюфелей). 

\begin{enumerate}
    \item Постройте 95\% асимптотический доверительный интервал для $\mu$. 
    \item С помощью $LM$-теста проверьте гипотезу о том, что $\mu = 10$ против альтернативной 
    гипотезы о неравенстве для уровня значимости 5\%.
\end{enumerate}

Табличное: правые 5\% критические значения: $\chi^2_1 = 3.84$, $\chi^2_2 = 5.99$, $\chi^2_3 = 7.81$, $\chi^2_4=9.49$,
функция плотности экспоненциального распределения имеет вид $\lambda \exp(-\lambda x)$.

\item Ёж проверяет всего две гипотезы $H_0^i$ одновременно, одна из которых верна, а вторая — нет. 
Для неверной гипотезы $P$-значение распределено равномерно на $[0;0.5]$.

Ёж сортирует $P$-значения по возрастанию, $p_{(1)} \leq p_{(2)}$. Затем сравнивает $p_{(1)}$ с константой $0.05$.
Если $p_{(1)} \geq 0.05$, то обе $H_0^{(i)}$ не отвергаются и Ёж заканчивает работу. 
Если $p_{(1)} < 0.05$, то $H_0^{(1)}$ отвергается и Ёж сравнивает $p_{(2)}$ с константой $b$. 
Если $p_{(2)} < b$, то $H_0^{(2)}$ отвергается, иначе $H_0^{(2)}$ не отвергается.

Постройте график зависимости $FDR$ (false discovery rate) от $b \in [0.05;1]$.

\item 
Пчёлы бывают правильные ($b_i = \text{good}$) и неправильные ($b_i = \text{bad}$). 
Из одного дупла правильных пчёл можно извлечь случайное равномерное количество мёда, $(y_i \mid b_i = \text{good}) \sim U[0;a]$, 
где параметр $a$ не известен и $a>1$.
Для одного дупла неправильных $(y_i \mid b_i = \text{bad}) \sim U[0;1]$.
Имеется $n$ независимых наблюдений. 
Неизвестную вероятность того, что в дупле водятся правильные пчёлы, обозначим буквой $\pi$. 

Явно выпишите целевую функцию для $M$-шага $EM$-алгоритма в этой задаче, поясните по каким параметрам она оптимизируется и смысл остальных параметров.

\end{enumerate}



\end{document}
\newpage

\begin{enumerate}




    \item Величина $X$ принимает три возможных значения: 1, 2 и 3. 
    Вероятность $q$ приписывает им значения $0.2$, $0.3$ и $0.5$ соответственно. 
    
    \begin{enumerate}
        \item Найдите вероятность $p$, которая максимизирует дивергенцию $KL(q||p)$.
        \item Найдите вероятность $p$, которая максимизирует дивергенцию $KL(p||q)$.
    \end{enumerate}
    
Комментарий: в условии чётко написано, что других значений у $X$ вообще нет, 
но трактовка, что якобы они есть, а вероятность $q$ приписывает им нулевые веса, также будет засчитана.

\item Илон Маск максимизирует свой долгосрочный доход. 
Каждый день он играет в приятную лотерею, где с вероятностью $0.3$ ставка будет увеличена в три раза,
с вероятностью $0.2$ — в два раза, а с вероятностью $0.5$ полностью сгорит. 

\begin{enumerate}
    \item Какой процент своего благосостояния ему следует ставить каждый день?
    \item Чему равна оптимальная долгосрочная дневная доходность?
\end{enumerate}

\item В банке 10 независимых клиентских «окошек». В момент открытия в банк вошло 10 человек. Каждый
клиент встал к отдельному окошку. Других клиентов банке в этот день не было. 
Время обслуживания одного клиента распределено экспоненциально с параметром $\lambda$ 
и независимо между окошками.  

Оцените параметр $\lambda$ методом максимального правдоподобия и оцените дисперсию полученной оценки параметра в каждой из ситуаций:
\begin{enumerate}
    \item Менеджер наблюдал за окошками в течение получаса и записывал время обслуживания клиента.
    Окошко-1 обслужило своего клиента за 10 минут, окошко-2 обслужило своего клиента за 20
    минут, остальные окошки еще обслуживали своих первых клиентов в тот момент, когда менеджер
    удалился.
    \item Клиент из окошка-10 обратил внимание, что окошко-1 обслужило своего клиента за 10 минут, 
    окошко-2 обслужило своего клиента за 20
    минут, а остальные окошки еще обслуживали своих первых клиентов в тот момент, когда клиент из окошка-10 ушел по окончании своего обслуживания.
\end{enumerate}

Подсказка: при невозможности явного решения можно максимизировать полученную функцию правдоподобия на компьютере численно. 



\newpage


\item Винни-Пух стоит на пороге сенсационного открытия. Вполне возможно, что вид дерева влияет на правильность пчёл. 
Он собрал наблюдения за 200 дней в одну табличку, в каждой клетке указано количество дней. 
События, происходящие в разные дни, независимы. 


    \begin{tabular}{@{}llll@{}}
    \toprule
    & Дуб & Берёза & Ёлка \\ \midrule
    Правильные & 80 &  30  & 20\\
    Неправильные & 30  & 20 & 20 \\ \bottomrule
    \end{tabular}


\begin{enumerate}
    \item Сформулируйте гипотезу о том, что вид дерева не связан с правильностью пчёл с помощью уравнений. 
    Проверьте эту гипотезу с помощью LR, LM и теста Вальда на уровне значимости $5\%$.
    \item Постройте $95\%$ доверительный интервал для разницы доли правильных пчёл на берёзах и дубах. 
\end{enumerate}


\item Винни-Пух \textit{точно знает}, что среди осмотренных им за неделю 7 деревьев с мёдом, \textit{ровно} 5 деревьев были с правильными 
пчёлами, и \textit{ровно} 2 дерева — с неправильными. 
Логарифм количества меда для хороших и плохих пчёл распределен нормально, $\cN(\mu_g, 1)$ и $\cN(\mu_b, 1)$, соответственно. 

\begin{enumerate}
    \item Аккуратно опишите ЕМ-алгоритм для данной ситуации.
    \item В чем отличие от ситуации с независимыми наблюдениями?
\end{enumerate}



\item Риши Сунак по вступлении в должность сразу принялся одновременно тестировать четыре верных гипотезы $H_0^i$ по независимым наборам данным.
Он поставил в качестве цели $FWER \leq 0.05$ и использует для реализации две поправки: Бонферонни и Холма-Бонферонни. 

Каким будет фактический $FWER$ в каждом из этих случаев?

\item {[бонус]} Здесь можно написать всё, что угодно. 
Поделиться классной новой задачкой, книжкой или фильмом, пожаловаться на что-то, никаких ограничений!

\end{enumerate}


\end{document}

